<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD13" xmlns:scl="http://www.scl.lu">
<act contains="originalVersion" name="">
<meta>
<identification source="#casemates">
<FRBRWork>
<FRBRthis value=""/>
<FRBRuri value=""/>
<FRBRdate date="2999-01-01" name=""/>
<FRBRauthor as="#author" href="#mdda"/>
<FRBRcountry value=""/>
</FRBRWork>
<FRBRExpression>
<FRBRthis value=""/>
<FRBRuri value=""/>
<FRBRdate date="2999-01-01" name=""/>
<FRBRauthor as="#editor" href="#somebody"/>
<FRBRlanguage language=""/>
</FRBRExpression>
<FRBRManifestation>
<FRBRthis value=""/>
<FRBRuri value=""/>
<FRBRdate date="2999-01-01" name=""/>
<FRBRauthor as="#editor" href="#somebody"/>
</FRBRManifestation>
<scl:JOLUXWork>
<scl:JOLUXComplexWork>
<scl:jolux scl:name="uriThis"/>
</scl:JOLUXComplexWork>
<scl:JOLUXLegalResource><scl:jolux scl:name="typeDocument">http://data.legilux.public.lu/resource/authority/resource-type/TC</scl:jolux><scl:jolux scl:name="dateDocument">2012-03-28</scl:jolux><scl:jolux scl:name="publicationDate"/><scl:jolux scl:name="responsibilityOf"/><scl:jolux scl:name="responsibilityOf">http://data.legilux.public.lu/resource/authority/legal-institution/MFOPU</scl:jolux><scl:jolux scl:name="subjectLevel1"/><scl:jolux scl:name="title"> Règlement grand-ducal modifié du 12 novembre 2011 portant fixation de la durée normale de travail et des modalités de l'horaire de travail mobile dans les administrations de l'Etat, - TEXTE COORDONNÉ</scl:jolux><scl:jolux xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:akoma="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD13" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xopusAttr="http://www.xopus.com/xmlns/id/attr" scl:name="dateEntryInForce"/></scl:JOLUXLegalResource>
</scl:JOLUXWork>
<scl:JOLUXExpression>
<scl:jolux scl:name="language">http://publications.europa.eu/resource/authority/language/FRA</scl:jolux>
<scl:jolux scl:name="title">Règlement grand-ducal modifié du 12 novembre 2011 portant fixation de la durée normale de travail et des modalités de l'horaire de travail mobile dans les administrations de l'Etat, - TEXTE COORDONNÉ</scl:jolux>
<scl:jolux scl:name="consolidates">/eli/etat/leg/rgd/2011/11/12/n5/jo</scl:jolux>
</scl:JOLUXExpression>
<scl:JOLUXManifestation>
<scl:jolux scl:name="uriThis"/>
</scl:JOLUXManifestation>
</identification>
<analysis source="#"/>
</meta>
<preface>
<longTitle>
<p> Règlement grand-ducal modifié du 12 novembre 2011 portant fixation de la durée normale de travail et des modalités de l'horaire de travail mobile dans les administrations de l'Etat, - TEXTE COORDONNÉ</p>
</longTitle>
</preface>
<body>
<alinea>
<content>
<p scl:align="center">(<ref href="http://www.legilux.lu/eli/etat/leg/rgd/2011/11/12/n5/jo" id="0346ed86-543f-4742-b003-d4bc79985fe0">Mém. A – 240</ref> du 25 novembre 2011, p. 4024) </p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>modifié par:</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p scl:space-before="-2">
<ref href="http://www.legilux.lu/eli/etat/leg/rgd/2012/02/08/n8/jo" id="9d80892d-8433-48a9-8173-4938b20c098f">Règlement grand-ducal du 8 février 2012</ref>.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p scl:space-before="-5" scl:space-tab="15">(Mém. A – 28 du 16 février 2012, p. 351) </p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p scl:align="center">
<b>Texte coordonné au 16 février 2012</b>
</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p scl:align="center">
<b>Version applicable à partir du 16 février 2012</b>
</p>
</content>
</alinea>
<article id="art_1er">
<num>Art. 1<sup>er</sup>.</num>
<alinea>
<content>
<p>Les dispositions du présent règlement s’appliquent aux agents de l’Etat, tels qu’ils sont définis à l’article 1<sup>er</sup> de la <ref href="/eli/etat/leg/loi/1979/04/16/n1/jo" id="687974aa-0cce-4ca4-b1ed-66d38b180a82">loi modifiée du 16 avril 1979</ref> fixant le statut général des fonctionnaires de l’Etat.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_2">
<num>Art. 2.</num>
<alinea>
<content>
<p>Une semaine de travail compte en principe cinq journées de travail se situant du lundi au samedi.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>La durée normale de travail est fixée à huit heures par jour et à quarante heures par semaine.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>En cas de congé pour travail à mi-temps, la durée normale de travail est fixée à quatre heures par jour et à vingt heures par semaine. Toute autre répartition pourra être convenue avec le chef d’administration dans l’intérêt du service.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>En cas de service à temps partiel à raison de soixante-quinze pour cent, la durée normale de travail est fixée à six heures par jour et à trente heures par semaine, en cas de service à temps partiel à raison de cinquante pour cent, elle est fixée à quatre heures par jour et à vingt heures par semaine et en cas de service à temps partiel à raison de vingt-cinq pour cent, elle est fixée à dix heures par semaine. Toute autre répartition pourra être convenue avec le chef d’administration dans l’intérêt du service.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_3">
<num>Art. 3.</num>
<alinea>
<content>
<p>Les administrations de l’Etat appliquent un horaire de travail mobile dont les modalités sont fixées ci-après.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Ce type d’organisation de travail réserve la faculté à l’agent de fixer lui-même son arrivée le matin, son départ en fin de journée et l’interruption du travail à midi à moins que les nécessités du service ou les désirs justifiés d’autres agents ne s’y opposent.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>
<i>(<ref href="http://www.legilux.lu/eli/etat/leg/rgd/2012/02/08/n8/jo" id="1fa41707-dd10-4a99-b337-e6e3c8402e45">Règl. g.-d. du 8 février 2012</ref>)</i>
</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>«(…)»</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>L’agent qui, de manière répétée, ne respecte pas les règles sur l’horaire de travail mobile peut se voir temporairement imposer un horaire de travail fixe pour une durée maximale de trois mois, sans préjudice de l’application éventuelle de sanctions disciplinaires. Cette décision est prise par le chef d’administration, l’agent entendu en ses explications.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_4">
<num>Art. 4.</num>
<paragraph id="paragraph_1">
<num>1.</num>
<alinea>
<content>
<p>La durée de travail journalière ne peut être ni supérieure à dix heures ni inférieure à six heures.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_2">
<num>2.</num>
<alinea>
<content>
<p>L’amplitude de la durée de travail journalière comprend la période qui s’étend de 7.00 heures à 19.30 heures.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p> Elle est divisée en phases successives dénommées plages.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
</article>
<article id="art_5">
<num>Art. 5.</num>
<alinea>
<content>
<p>La durée de travail journalière est constituée par la plage fixe, la plage mobile et la coupure.</p>
</content>
</alinea>
<paragraph id="paragraph_3">
<num>1.</num>
<alinea>
<content>
<p> La plage fixe est la période de la journée pendant laquelle l’agent doit être présent sur le lieu de travail à moins d’une dispense dûment accordée par le chef d’administration ou son délégué.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>La plage fixe s’étend le matin de 9.00 heures à 11.30 heures et l’après-midi de 14.30 heures à 16.00 heures.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_4">
<num>2.</num>
<alinea>
<content>
<p>La plage mobile est la période de la journée à l’intérieur de laquelle l’agent peut fixer librement son arrivée le matin, son départ en fin de journée et l’interruption du travail à midi.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Les périodes de la plage mobile se situent entre 7.00 heures et 9.00 heures, 11.30 heures et 14.30 heures et entre 16.00 heures et 19.30 heures.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_5">
<num>3.</num>
<alinea>
<content>
<p>Par coupure, il y a lieu d’entendre une interruption dans la durée du travail et qui est obligatoire pour tout le personnel. Il y a deux types de coupures:</p>
<ol scl:start="1" scl:symbol="a)">
<li>la coupure de midi qui est une interruption d’une heure au moins s’intercalant dans la plage mobile de 11.30 heures à 14.30 heures, sans distinction du degré de la tâche de l’agent;</li>
<li> la coupure de repos journalière qui est la durée minimale de repos située entre deux jours de travail consécutifs et qui est fixée au moins à douze heures consécutives.</li>
</ol>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Par dérogation au point a), le chef d’administration peut, par voie de règlement interne, prévoir que les agents travaillant à tâche partielle à raison de six heures par jour peuvent, dans l’intérêt du service, travailler sans devoir observer la coupure de midi.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Dans des cas exceptionnels liés aux contraintes de service, le chef d’administration peut, par voie de règlement interne, fixer la coupure de midi pour certains agents à une demi-heure.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
</article>
<article id="art_6">
<num>Art. 6.</num>
<alinea>
<content>
<p>Les heures d’ouverture sont celles pendant lesquelles l’administration doit être en état de fonctionner dans ses relations avec le public.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Le chef d’administration peut, par voie de règlement interne, fixer les heures d’ouverture de l’administration en tenant compte des spécificités du métier de l’administration, de sa situation géographique, des attentes du public ainsi que de son contexte général d’accessibilité. Les heures d’ouverture des différentes administrations sont communiquées au public par la voie appropriée. Les heures d’ouverture peuvent le cas échéant être fixées de manière différente en fonction des besoins ou contraintes des différents services d’une administration.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>A défaut de règlement interne, les heures d’ouverture de l’administration sont fixées de 8.30 à 11.30 heures et de 14.00 à 17.00 heures. Le chef d’administration ou son délégué désigne les postes qui doivent obligatoirement être occupés pendant les heures d’ouverture.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_7">
<num>Art. 7.</num>
<paragraph id="paragraph_6">
<num>1.</num>
<alinea>
<content>
<p>Le temps de travail des agents est enregistré chaque jour.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_7">
<num>2.</num>
<alinea>
<content>
<p>L’enregistrement des heures d’arrivée et de départ ainsi que le décompte des heures de présence sont effectués par un système de gestion d’horaire informatique.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_8">
<num>3.</num>
<alinea>
<content>
<p>Chaque mois, le décompte des heures de présence est établi. Il est communiqué à l’agent.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
</article>
<article id="art_8">
<num>Art. 8.</num>
<paragraph id="paragraph_9">
<num>1.</num>
<alinea>
<content>
<p>La durée mensuelle de travail peut être dépassée par un solde positif de quarante heures au maximum. Elle ne peut accuser un solde négatif de plus de six heures.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_10">
<num>2.</num>
<alinea>
<content>
<p>Le solde négatif est à récupérer au cours du mois suivant, le solde positif étant compensé selon les modalités de l’horaire mobile telles que prévues ci-avant.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Toutefois, un solde positif de quatre heures par mois peut être converti mensuellement en une demi-journée de congé de récréation à prendre obligatoirement au cours du mois qui suit. Un solde positif de huit heures par mois peut être converti mensuellement en une journée de congé de récréation à prendre obligatoirement au cours du mois qui suit.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
</article>
<article id="art_9">
<num>Art. 9.</num>
<paragraph id="paragraph_11">
<num>1.</num>
<alinea>
<content>
<p>Outre les heures de travail effectivement prestées, sont bonifiées comme heures normales de service en vue de l’établissement du décompte mensuel:</p>
<ul scl:symbol="custom">
<li scl:symbol="–">tous les congés tels qu’ils sont définis au règlement grand-ducal fixant le régime des congés des fonctionnaires et employés de l’Etat;</li>
<li scl:symbol="–">les voyages et déplacements de service; </li>
<li scl:symbol="–"> les retards dus à des cas de force majeure; </li>
<li scl:symbol="–"> les dispenses de service.</li>
</ul>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_12">
<num>2.</num>
<alinea>
<content>
<p>Sont notamment considérées comme dispenses de service au sens des dispositions du paragraphe 1<sup>er </sup>ci-dessus:</p>
<ul scl:symbol="custom">
<li scl:symbol="–">l’accomplissement des devoirs civiques et politiques; </li>
<li scl:symbol="–">les convocations auprès d’instances officielles; </li>
<li scl:symbol="–">les absences résultant de la formation professionnelle; </li>
<li scl:symbol="–">les consultations de médecin et les soins prescrits par un médecin et pris en charge par la Caisse nationale de santé; </li>
<li scl:symbol="–">la participation autorisée à l’enterrement d’un collègue de travail proche.</li>
</ul>
</content>
</alinea>
</paragraph>
<paragraph id="paragraph_13">
<num>3.</num>
<alinea>
<content>
<p>Les bonifications d’heures d’absence dont question ci-dessus ne peuvent en aucun cas dépasser le maximum de huit heures par jour. En cas de voyage de service à l’étranger, cette bonification ne peut pas dépasser dix heures par jour.</p>
</content>
</alinea>
</paragraph>
</article>
<article id="art_10">
<num>Art. 10.</num>
<alinea>
<content>
<p>Sont considérées comme heures supplémentaires, les heures de travail prestées par un agent au-delà de la huitième heure par jour, à la demande expresse de son supérieur hiérarchique et dans les conditions définies à l’article 19, paragraphe 1<sup>er</sup> de la <ref href="/eli/etat/leg/loi/1979/04/16/n1/jo" id="59232070-6280-4175-9dfd-2640f9677779">loi modifiée du 16 avril 1979</ref> fixant le statut général des fonctionnaires de l’Etat.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_11">
<num>Art. 11.</num>
<alinea>
<content>
<p>Tout règlement interne est soumis à l’approbation du ministre du ressort, donnée sur avis conforme du ministre ayant la Fonction publique dans ses attributions.</p>
</content>
</alinea>
<alinea>
<content>
<p>Avant de soumettre le règlement interne au ministre du ressort, le chef d’administration demande l’avis de la représentation du personnel, si elle existe.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_12">
<num>Art. 12.</num>
<alinea>
<content>
<p>En cas de besoin du service et par dérogation à l’article 2, l’article 3, alinéa 1, l’article 4, paragraphe 2 et l’article 5, le ministre du ressort peut, par voie de règlement ministériel pris sur avis conforme du ministre ayant la Fonction publique dans ses attributions et sur avis de la représentation du personnel, si elle existe, déterminer les conditions et modalités d’application du travail organisé par équipes successives.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_13">
<num>Art. 13.</num>
<alinea>
<content>
<p>Le <ref href="/eli/etat/leg/rgd/1984/04/13/n8/jo" id="f1e7c992-c04e-47ec-ab1e-5c83a86d34d3">règlement grand-ducal modifié du 13 avril 1984</ref> portant fixation de la durée normale de travail et des modalités de l’horaire de travail mobile dans les services de l’Etat est abrogé.</p>
</content>
</alinea>
</article>
<article id="art_14">
<num>Art. 14.</num>
<alinea>
<content>
<p>Les Membres du Gouvernement sont chargés, chacun en ce qui le concerne, de l’exécution du présent règlement qui sera publié au Mémorial.</p>
</content>
</alinea>
</article>
</body>
</act>
</akomaNtoso>